【🌋樓爆2018】買家覺醒撻訂，業主攬著負資產痛哭😭😭😭

樓市氣氛轉差，住宅撻訂潮由中價樓，蔓延至上車細價樓。屯門利寶大廈一個低層單位，實用面積269方呎，本月初以395萬元售出，但買家近日取消交易，訂金連佣金料損失近10萬元，業主以原價重新放售單位，並料有議價空間。

利寶大廈坐落於青河坊，與麗寶大廈及萬寶大廈，被稱為「置樂三寶」，三幢大廈主要提供面積約200餘方呎的細單位，早前最高成交價曾達410萬元。

中原李梅芬表示，隨着整體樓市轉靜，區內交投同時減少，業主劈價幅度更大，令上述平價盤重現。利寶大廈一個高層戶，實用面積234方呎，減價15萬元，現叫價僅約375萬元，呎價約16,026元。

翠林邨半年跌價20%

自今年八月起，市場開始出現撻訂個案，都集中在破頂價成交的中價物業。例如將軍澳都會駅6座高層兩房戶，八月初以同類新高價943萬元售出，呎價達約18,748元，但同月中已被買家撻訂，隨後以970萬元再放售，至近期已再減價20萬元。

另方面，近期細價資助房屋，亦頻現細單位跌價及減價沽貨個案。市場消息稱，同區公屋翠林邨3座高層單位，實用面積490方呎，剛於未補價第二市場售260萬元，呎價5,306元。與同面積中層戶二月成交價330萬元相比，期內樓價跌逾20%。

世紀21奇豐黎健峯亦稱，馬鞍山居屋錦豐苑E座低層15室，減價22萬元，在第二市場售398萬元，以實用面積436方呎計，呎價9,128元。據了解，是次為四月後，屋苑樓價再度跌穿四球關口。

樓市轉弱有迹可尋。利嘉閣研究部指出，八月份全港50個指標二手屋苑的加權平均實用呎價15,259元，按月回落0.3%，為自一六年四月連升28個月後，首錄下跌。該行預料九月樓價維持偏軟，料按月再回落0.5至0.8%。而英國牛津經濟研究院報告亦表示，香港是全球四個風險最高的房地產市場。

明年上半年或瀉15%

市場人士普遍睇淡市況。私募房產基金基匯資本，其總裁兼執行合夥人吳繼泰料，香港樓價可能在明年上半年最多跌15%，主因是加息及「北水」流入消退。

而戴德梁行料，今年樓價只會平穩發展，或有機會見頂，若不明朗因素持續，明年住宅價格或出現多達10%的調整。該行六月曾預計全年樓價有兩成升幅，現時調整至只升一成半。

Strong Hold la

業主晚晚驚到訓唔著